o\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{here}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tipa}
\usepackage{float}
\usepackage{dsfont} 
\spanishdecimal{.}

\title{Matemáticas para las Ciencias Aplicadas II}
\title{
        \textbf{Tarea 03} \\
        \vspace{1ex}
        \large Matemáticas para las Ciencias Aplicadas II \\
        Facultad de Ciencias, UNAM}
\date{\today}
\author{Flores Morán Julieta Melina \\ Zarco Romero José Antonio}

\begin{document}
\maketitle

% 1 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Sea la función escalar de variable vectorial $$f(x,y,z)= \sqrt{x} +\sqrt{y} +\sqrt{z} + \ln{(4-x^2-y^2-z^2)}$$.

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item Evalúe $f(1,1,1)$.

\begin{align*}
f(1,1,1)
&= \sqrt{1} +\sqrt{1} +\sqrt{1} + \ln{(4-1^2-1^2-1^2)} \\
&= 1+1+1+ \ln{(4-1-1-1)} \\
&= 1+1+1+ \ln{1} \\
&= 1+1+1+0 \\
&= 3
\end{align*}

\item Determine y describa el dominio de $f(x, y, z)$.

\end{itemize}

% 2 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

 Se muestran las curvas de nivel \textbf{isotermas} para la temperatura del agua $[C]$ en un lago en el año 1998 como una función de la profundidad y el tiempo en años. Estime la temperatura en el lago el 9 de junio (día 160) a una profundidad de 10 \textit{metros} y el día 29 de junio (día 180) a una profundidad de 5 \textit{metros}.

% 3 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Determine los siguientes \textbf{límites}, si existen, o demuestren que no existen:

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item

\end{itemize}

% 4 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

La temperatura \textbf{T} en [Celsius] en un lugar del hemisferio norte depende de la longitud $x$, latitud $y$, y el tiempo $t$ de modo que podemos escribir $T(x, y, t)$. Mida el tiempo en horas a partir del inicio de enero.

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item Explique qué significan las derivadas parciales \frac{T}{x},\frac{T}{y} y \frac{T}{t}

\item Honolulu tiene una longitud de $158°$ W y una latitud de $21°$ N. Suponga que a las 9:00 AM el primero de enero, los vientos empujan aire caliente hacia el noreste, de modo que el aire del oeste y del sur es caliente y el aire del norte y el este es más frío. ¿Esperaria que $f_x(158, 21, 9)$, $f_y(158, 21, 9)$ y $f_t(158, 21, 9)$ sean positivas o
negativas? Explique.

\end{itemize}

% 5 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Use la definición de las \textbf{derivadas parciales} como límites para determinar $f_x(x, y), f_y(x, y)$ de la función:

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item $$f(x, y) = xy^2 − x^3y$$

\end{itemize}

% 6 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

La ley de los gases para una mas fija $m$ de un \textit{gas ideal} a temperatura $T$, presión $P$ y volumen $V$ absoulutos es $P V = mRT$, donde $R$ es la constante de los gases. Demuestre que:
$$\frac{∂P}{∂V} \cdot \frac{∂V}{∂T} \cdot \frac{∂T}{∂P} = −1$$

% 7 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Determine una ecuación del \textbf{plano tangente} a la superficie dada en el punto solicitado:

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item $z=3y^2-2x^2+x$, en el punto $(2,-1,-3)$.

\item $z=\sqrt{xy}$, en el punto $(1,1,1)$.

\end{itemize}

% 8 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Calcule la \textbf{aproximación lineal} de la función $f(x,y,z)=\sqrt{x^2+y^2+z^2}$ en el punto $(3,2,6)$ y con ella \textit{aproxime} el número $sqrt{(3.02)^2+(1.97)^2+(5.99)^2}$.

% 9 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Utilice \textbf{diferenciales} para estimar la cantidad de \textit{estaño} en una lata cerrada de estaño cuyo diámetro es 8 \textit{cm} y altura 12 \textit{cm} si el estaño tiene
0.04 \textit{cm} de espesor.

% 10 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Mediante la \textbf{regla de la cadena} encuentre, dado que:

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item $z=x^2y^3$, donde , $x=s\cos{t}$, $y=s\sin{t}$

\end{itemize}

% 11 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

La temperatura en un punto $(x, y)$ es $T(x, y)$, medida en grados centigrados. Un insecto se arrastra de tal modo que su posición después de $t$ \textit{segundos} está dada por $x =
\sqrt{1 + t}$, $y = 2 + \frac{t}{3}$, donde $x$ e $y$ se miden en centimetros. La función temperatura satisface $T_x(2, 3) = 4$, $T_y(2, 3) = 3$.
¿Qué tan rapido se eleva la temperatura del insecto en su trayectoria después de 3 \textit{segundos}?

% 12 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Se muestran curvas de nivel para la presi´on barom´etrica [mili-bares], para
las 6 : 00 AM del 10 de noviembre de 1998. Una zona con una presi´on de
s´olo 972 mb se mueve la regi´on noreste de Iowa. La distancia a lo largo de
la linea roja de K (Kearney, Nebraska) a S (Sioux City, Iowa) es 300 km.
Estime el valor de la derivada direccional de la funci´on presi´on en Kearney
en la direcci´on de Sioux City. ¿Cu´ales son las unidades de la derivada
direccional?

% 13 -------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{}

Sea $$f(x, y) = \sin{(2x + 3y)}, P(−6, 4), \vec{u}=\left(,\right)$$

\begin{itemize}[format=\textbf]

\item Determine el gradiente de $f(x, y)$.

\item Evalue el \textbf{gradiente} en el punto $P$.

\item Encuentre la razón de cambio de $f(x, y)$ en $P$ en la dirección del vector $\vec{U}$.

\end{itemize}

\end{document}